<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>b1d0ws</title>
    <link>https://b1d0ws.github.io/</link>
    <description>Recent content on b1d0ws</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CC BY-NC 4.0&lt;/a&gt;</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Feb 2022 15:44:32 -0300</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://b1d0ws.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Anthem - TryHackMe</title>
      <link>https://b1d0ws.github.io/write-ups/anthem-thm/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Mar 2022 13:38:50 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://b1d0ws.github.io/write-ups/anthem-thm/</guid>
      <description>https://tryhackme.com/room/anthem
Website Analysis First of all, we run nmap and check which ports are open. As you can see, I ran a version scan with default scripts on the ports I found which were 80 (HTTP) and 3389 (RDP) to see if I could find anything interesting, but nothing turned up.

Next I checked the robots.txt file and found a possible password.

I also checked the disallowed entries and found a login page in /umbraco/, so we need to find our user since we already have the password!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>toc2 - TryHackMe</title>
      <link>https://b1d0ws.github.io/write-ups/toc2-thm/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2022 10:45:50 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://b1d0ws.github.io/write-ups/toc2-thm/</guid>
      <description>https://tryhackme.com/room/toc2
User Flag First, we use nmap to see what ports are open.
We notice that ports 22 and 80 are open. Since we hardly have something to explore on SSH, we start by accessing the website.
Here we collect a username and password (cmsmuser:devpass) and maybe another possible username (Hunter).
One of the nmap scripts brought us an existing robots.txt entry, so let&amp;rsquo;s check it out.
Here we find the installation path for cmsms, which is the manager that should be installed in this application, and we also collect the name of the db to be used: cmsmsdb.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O Básico de Elevação de Privilégios em Linux</title>
      <link>https://b1d0ws.github.io/posts/linux-privesc/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2022 10:30:50 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://b1d0ws.github.io/posts/linux-privesc/</guid>
      <description>Olá, pessoal!
No artigo de hoje estarei mostrando a vocês algumas técnicas simples para escalação de privilégio em Linux.
Esse texto aborda algumas táticas extremamente fáceis que vão pelo menos te direcionar em alguns CTFs básicos. Se você já estudou algo sobre, provavelmente já terá conhecimento de tudo que mostrarei aqui, então você pode utilizar isso como uma revisão.
Mas antes de mais nada, o que é elevação de privilégios? Não tem muito segredo, é basicamente o que o nome diz!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ferramentas Para Enumeração de Subdomínios</title>
      <link>https://b1d0ws.github.io/posts/subdomains/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Mar 2022 15:20:50 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://b1d0ws.github.io/posts/subdomains/</guid>
      <description>Olá, pessoal!
No texto de hoje estarei mostrando as principais ferramentas para enumeração de subdomínios, técnica muito utilizada para colher informações e possíveis alvos para aumentar a superfície de ataque de um alvo.
A enumeração é uma das primeiras fases de um CTF, pentest ou análise de vulnerabilidade de um sistema web. Algo que os atacantes enumeram são os subdomínios que estão relacionados ao domínio principal da vítima.
Hoje vou demonstrar algumas ferramentas que são utilizadas nesse processo e ensiná-los a baixar e utilizar esses auxiliares.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>whoami</title>
      <link>https://b1d0ws.github.io/whoami/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Feb 2022 15:44:32 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://b1d0ws.github.io/whoami/</guid>
      <description>definitely not root</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Minha experiência com a Security&#43;</title>
      <link>https://b1d0ws.github.io/posts/security&#43;/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Jan 2022 15:20:50 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://b1d0ws.github.io/posts/security&#43;/</guid>
      <description>Olá, pessoas, como vão? No texto de hoje irei relatar minha experiência com uma das certificações de segurança mais conhecidas, a Security+ da CompTIA.
Quem Sou Eu? Primeiramente, deixe-me ambientar vocês falando um pouco sobre mim. Meu nome é Eduardo Bido, estou cursando o 5° semestre de Ciências da Computação na IMED | Passo Fundo e atualmente trabalho como Consultor em Segurança da Informação Júnior, em home office.
A Certificação A Security+ é uma certificação de entrada muito cobiçada na área de Segurança da Informação visto que o conteúdo abordado nela é bem amplo e abrange diversos temas do ramo, desde tipos de malwares, ataques maliciosos, métodos de exploração, até ferramentas defensivas como firewalls, IDS/IPS, URL filters.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tipos de Malware</title>
      <link>https://b1d0ws.github.io/posts/malwares/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Dec 2021 15:20:50 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://b1d0ws.github.io/posts/malwares/</guid>
      <description>Introdução O termo malware descreve uma variedade de software que é intencionalmente projetado para causar danos a sistemas, dispositivos ou redes, sem o conhecimento ou consentimento dos usuários. Neste artigo descreverei os principais tipos de malware existentes dentro da cibersegurança.
Vírus Antes de mais nada, quero esclarecer aqui a diferença entre malware e vírus, pois, muita gente acaba confundindo os dois.
Como dito na introdução, malware é um conceito mais genérico que se refere aos softwares usados com intuitos maliciosos, enquanto o vírus é um tipo de malware existente, ou seja, todo vírus de computador é um malware, mas nem todo malware é um vírus.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Controles Físicos em Segurança da Informação</title>
      <link>https://b1d0ws.github.io/posts/controles-fisicos/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Dec 2021 15:20:50 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://b1d0ws.github.io/posts/controles-fisicos/</guid>
      <description>Introdução Quanto o assunto é Segurança da Informação, provavelmente a maioria das pessoas pensam imediatamente em conceitos lógicos como defesa de redes através de firewalls, proteção de dados através de aplicações seguras, restrições de acesso remoto a servidores e afins.
Entretanto, muito se esquece dos controles físicos a esses elementos, o que deveria ser bem aplicado de maneira fundamental em qualquer empresa, visto que se um atacante pode tocar fisicamente em seus dispositivos, ele pode ganhar acesso sobre eles.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Minha experiência com a CCNA</title>
      <link>https://b1d0ws.github.io/posts/ccna/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Aug 2021 15:20:50 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://b1d0ws.github.io/posts/ccna/</guid>
      <description>Olá, pessoas, como vão? No texto de hoje irei relatar a minha experiência com a famosa certificação da Cisco: Cisco Certified Network Associate, mais conhecida como CCNA.
Quem Sou Eu? Primeiramente, deixe-me ambientar vocês falando um pouco sobre mim. Meu nome é Eduardo Bido, estou cursando o 4° semestre de Ciências da Computação na IMED | Passo Fundo e atualmente trabalho como Trainee em Segurança da Informação na Berghem, em home office.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Um resumo sobre a OWASP TOP 10 [2017]</title>
      <link>https://b1d0ws.github.io/posts/owasp2017/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Jun 2021 15:20:50 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://b1d0ws.github.io/posts/owasp2017/</guid>
      <description>O que é? OWASP é um projeto aberto que disponibiliza artigos e documentos, gratuitamente feitos pela comunidade, que foca em segurança da informação, área da TI que vem se expandindo cada vez mais.
OWASP top 10 é uma lista das vulnerabilidades mais perigosas encontradas em aplicações web, sendo a última lista elaborada em 2017. Também existe as versões pra mobile e API que são menos conhecidas.
Todo profissional de segurança ou desenvolvedor deveria saber pelo menos o básico sobre essas vulnerabilidades.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Minha experiência com a LPIC-1</title>
      <link>https://b1d0ws.github.io/posts/lpic-1/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Feb 2021 15:20:50 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://b1d0ws.github.io/posts/lpic-1/</guid>
      <description>Olá pessoal, nesse meu segundo texto aqui no Medium venho relatar minha experiência com a segunda certificação em TI que obtive: LPIC-1.
Esse artigo vai ser bem semelhante ao que eu já escrevi sobre a LPI Essentials e vou fazê-lo assim, visto que mais pessoas tem interesse nessa certificação do que na Essentials, então quero trazer o máximo de informações, inclusive o que já havia trazido previamente no outro conteúdo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Minha experiência com a LPI Essentials</title>
      <link>https://b1d0ws.github.io/posts/lpi_essentials/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Nov 2020 15:20:50 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://b1d0ws.github.io/posts/lpi_essentials/</guid>
      <description>Olá pessoal, nesse meu primeiro texto aqui no Medium (e em qualquer outra plataforma também), venho relatar minha experiência com a primeira certificação em TI que tirei: LPI Essentials.
Quem sou eu? Primeiramente, deixe-me ambientar vocês falando um pouco sobre mim. Meu nome é Eduardo Bido, tenho 19 anos, estou no 2º semestre de Ciências da Computação na IMED e atualmente trabalho como estagiário de TI em uma função relativa a auxiliar de TI.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>