<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Certifications on b1d0ws</title>
    <link>https://b1d0ws.github.io/certifications/</link>
    <description>Recent content in Certifications on b1d0ws</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CC BY-NC 4.0&lt;/a&gt;</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 23 May 2022 09:20:50 -0300</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://b1d0ws.github.io/certifications/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Minha experiência com a DCPT</title>
      <link>https://b1d0ws.github.io/certifications/dcpt/</link>
      <pubDate>Mon, 23 May 2022 09:20:50 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://b1d0ws.github.io/certifications/dcpt/</guid>
      <description>Olá, pessoas, como vão? No texto de hoje irei relatar minha experiência com uma das certificações de segurança mais conhecidas no Brasil, a DCPT da Desec.
Quem Sou Eu? Primeiramente, deixe-me ambientar vocês falando um pouco sobre mim. Meu nome é Eduardo Bido, estou cursando o 5° semestre de Ciências da Computação na IMED | Passo Fundo e atualmente trabalho como Analista de Segurança de Software, em home office.
A Certificação A DCPT (Desec Certified Penetration Tester) é uma certificação prática que tem por objetivo provar que o profissional/estudante possui os conhecimentos de um Pentester.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Minha experiência com a Security&#43;</title>
      <link>https://b1d0ws.github.io/certifications/security&#43;/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Jan 2022 15:20:50 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://b1d0ws.github.io/certifications/security&#43;/</guid>
      <description>Olá, pessoas, como vão? No texto de hoje irei relatar minha experiência com uma das certificações de segurança mais conhecidas, a Security+ da CompTIA.
Quem Sou Eu? Primeiramente, deixe-me ambientar vocês falando um pouco sobre mim. Meu nome é Eduardo Bido, estou cursando o 5° semestre de Ciências da Computação na IMED | Passo Fundo e atualmente trabalho como Consultor em Segurança da Informação Júnior, em home office.
A Certificação A Security+ é uma certificação de entrada muito cobiçada na área de Segurança da Informação visto que o conteúdo abordado nela é bem amplo e abrange diversos temas do ramo, desde tipos de malwares, ataques maliciosos, métodos de exploração, até ferramentas defensivas como firewalls, IDS/IPS, URL filters.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Minha experiência com a CCNA</title>
      <link>https://b1d0ws.github.io/certifications/ccna/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Aug 2021 15:20:50 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://b1d0ws.github.io/certifications/ccna/</guid>
      <description>Olá, pessoas, como vão? No texto de hoje irei relatar a minha experiência com a famosa certificação da Cisco: Cisco Certified Network Associate, mais conhecida como CCNA.
Quem Sou Eu? Primeiramente, deixe-me ambientar vocês falando um pouco sobre mim. Meu nome é Eduardo Bido, estou cursando o 4° semestre de Ciências da Computação na IMED | Passo Fundo e atualmente trabalho como Trainee em Segurança da Informação na Berghem, em home office.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Minha experiência com a LPIC-1</title>
      <link>https://b1d0ws.github.io/certifications/lpic-1/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Feb 2021 15:20:50 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://b1d0ws.github.io/certifications/lpic-1/</guid>
      <description>Olá pessoal, nesse meu segundo texto aqui no Medium venho relatar minha experiência com a segunda certificação em TI que obtive: LPIC-1.
Esse artigo vai ser bem semelhante ao que eu já escrevi sobre a LPI Essentials e vou fazê-lo assim, visto que mais pessoas tem interesse nessa certificação do que na Essentials, então quero trazer o máximo de informações, inclusive o que já havia trazido previamente no outro conteúdo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Minha experiência com a LPI Essentials</title>
      <link>https://b1d0ws.github.io/certifications/lpi_essentials/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Nov 2020 15:20:50 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://b1d0ws.github.io/certifications/lpi_essentials/</guid>
      <description>Olá pessoal, nesse meu primeiro texto aqui no Medium (e em qualquer outra plataforma também), venho relatar minha experiência com a primeira certificação em TI que tirei: LPI Essentials.
Quem sou eu? Primeiramente, deixe-me ambientar vocês falando um pouco sobre mim. Meu nome é Eduardo Bido, tenho 19 anos, estou no 2º semestre de Ciências da Computação na IMED e atualmente trabalho como estagiário de TI em uma função relativa a auxiliar de TI.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>